\RequirePackage{luatex85}
\documentclass[french,%
               paper=portrait,%
                              paper=A4,%
               twoside=false,%
               fontsize=16pt,%
               BCOR=0mm,%
               % DIV=12,%
                              pagesize,%
               headinclude=true,%
               footinclude=false,%
               headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
\areaset[0mm]{148.5mm}{240.3mm}
% \setlength\footskip{38pt}
\usepackage{babel}
% \frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,IndentFirst=false}
\usepackage{adfbullets}
\frenchsetup{ItemLabels=\adfbullet{47},UnicodeNoBreakSpaces=true,FrenchFootnotes=false,AutoSpaceFootnotes=false,IndentFirst=true}
\renewcommand\frenchhyphenmins{33}
\uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{relsize}
\usepackage{calc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hanging}
\newlength{\myhangindent}
\newlength{\myhangindentwithindent}
% \onehalfspacing

\usepackage[pdftex,color]{changebar}
\cbcolor{black}
\setlength\changebarsep{16pt}
\setlength\changebarwidth{16pt}
\makeatletter

\let\@footnotetext\ltx@footnotetext

\makeatother

\newenvironment{withoutindent}
 {\setlength{\parindent}{0em}\setlength{\parskip}{1\baselineskip}}
 {\setlength{\parindent}{1em}\setlength{\parskip}{0em}}
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
% Align right without vertical space
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Cochineal Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
\setsansfont{DejaVu Sans}
% \newfontfamily\dejavusans{DejaVu Sans}
\newfontfamily\cochineal{Cochineal}
\usepackage[autostyle=true,french=guillemets]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
% \MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[latin]{datetime2}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Anonyme},
            pdftitle={Réapprendre à s'organiser},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
\makeatother
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
% \usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}

% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom
% \usepackage{vgrid}
\usepackage{xstring}
\def\ReplaceSpace#1{%
  \IfSubStr{#1}{ }{%
    \StrSubstitute{#1}{ }{·}[\x]%
    \StrSubstitute{\x}{,}{}[\x]%
    \x%
  }%
  {#1}%
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{Réapprendre à s'organiser}
\subtitle{Quelques outils pour une communication et une organisation
interne horizontales}
\author{\mbox{Anonyme}}
\date{octobre 2020}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\let\runsubtitle\@subtitle
\makeatother

% List
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
% Framed environment
\usepackage{mdframed}
\mdfsetup{%
skipabove=0.5\baselineskip,%
skipbelow=0.585\baselineskip,%
leftmargin=0pt,%
rightmargin=0pt,%
innerleftmargin=0.9\baselineskip,%
innerrightmargin=0.9\baselineskip,%
innertopmargin=0.9\baselineskip,%
innerbottommargin=0.9\baselineskip,%
splittopskip=0pt,%
roundcorner=0pt}

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
\ohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}
% \cehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape nous sommes partout}
% \cohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
% \ofoot{}
\cfoot{}
\ofoot{\normalfont\pagemark}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
\usepackage{etoc}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{{#1}.}
% \newcommand\tocformatchapter[1]{\rightskip #1 ---}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{subsection}
% Style of the TOC
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont\scshape}
% Titre de la table
\AtBeginDocument{%
  \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
}
% % Titre de la table absent
% \deftocheading{toc}{}%

% Espace entre numéros de page et marge droite de la table
\makeatletter
\renewcommand\@tocrmarg{2em}
\makeatother
% Espace des numéros de page
\makeatletter
\renewcommand\@pnumwidth{2em}
\makeatother

% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1\baselineskip]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{subsection}
% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{0}

\usepackage{etoolbox}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\setkomafont{subsubsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\renewcommand*{\raggedsection}{\RaggedLeft}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,runin=true, afterskip=0em]{subsubsection}
\renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
  \hskip #2#3#4%
  \ifstr{#1}{subsubsection}{.~---~}{}% dot after subsection titles
}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\thepart}
\renewcommand*\sectionformat{}
\renewcommand*\subsectionformat{}
\renewcommand*\subsubsectionformat{}

% Style pour les chapitres
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\setkomafont{chapter}{\color{white}\normalfont\fontsize{31pt}{37.2pt}\selectfont\rmfamily\scshape\bfseries}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-0\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=0\baselineskip]{chapter}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\RaggedLeft}
% \renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\pagecolor{noirchoix}\afterpage{\nopagecolor}\null\vfill}
% \renewcommand*{\chapterheadendvskip}{\clearpage}
\renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\null\vfill}
\renewcommand*{\chapterheadendvskip}{}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}.}
\renewcommand*{\chapterformat}{\thechapter\space}

% % First line of text always same page height
% % Space after first line of the chapter head
% % Solution : https://tex.stackexchange.com/questions/348012/absolute-vertical-position-of-text-after-chapter-title
% % comment RedeclareSectionCommand before
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1sp,afterskip=9\baselineskip]{chapter}
% \makeatletter
% \renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
%   % lines before chapterhead
%   \vspace*{2\baselineskip}
%   \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\linewidth}{\strut
%     \hspace*{\fill}
%     \parbox[t][0pt][t]{0.71\linewidth}{%
%       \vskip -\ht\strutbox%
%       \RaggedLeft%
%       \hyphenpenalty=10000%
%       \@hangfrom{#2}{\strut #3}}\par%
%   }%
%   \enlargethispage{1\baselineskip}%
% }
% \makeatother

% Style des paragraphes
\newcommand*{\spacebeforetext}{6\baselineskip}%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
% \newcommand*{\asterisme}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}}
\newcommand*{\asterisme}{\normalfont\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}

% Quote
\renewenvironment{quote}
{\parskip=0pt\par\begin{addmargin}[2em]{2em}\vspace{1\baselineskip}\itshape}
{\vspace{1\baselineskip}\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}}

% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.80\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}

% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
% \renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

% Footnotes
% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\counterwithout{footnote}{chapter}
% Footnotes indent [mark width]{indent}{parindent}{definition}
\deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
  \thefootnotemark.\space%
}%
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Footnotes don't split on two pages
\interfootnotelinepenalty=10000

% Dialogue
\newenvironment{dialogue}
{\vspace*{1\baselineskip}\itshape\setlength{\parindent}{0em}\begin{addmargin}[2em]{2em}}
{\setlength{\parindent}{1em}\end{addmargin}\vspace*{1\baselineskip}}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter[#1]{#1},
%   % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% \setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Nombre de pages toujours divisible par 4
\makeatletter
\newcommand{\checkmultipleoffour}{%
  \clearpage
  \count@=\c@page
  \@tempcnta=\count@
  \divide\@tempcnta by 4
  \multiply\@tempcnta by 4
  \count@=\numexpr\count@-\@tempcnta\relax
  \newcounter{nbiteration}
  \ifnum\count@>0
    \pagestyle{empty}
    \ifnum\count@<4
      % \null\clearpage
      \ifnum\count@=3
        \setcounter{nbiteration}{1}
      \else
        \ifnum\count@=2
          \setcounter{nbiteration}{2}
        \else
          \setcounter{nbiteration}{3}
        \fi
      \fi
    \fi
    % \loop\ifnum\count@<4
    %   % loop
    %   \advance\count@\@ne
    % \repeat
      \ifnum\value{nbiteration}=1
        % \vspace*{\fill}
        % \begin{nscenter}\noindent\rule{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
        % \vspace*{\fill}
        \vspace*{4\baselineskip}
        \begin{nscenter}
        \itshape
          \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

          \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

          \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}


          \asterisme
          \itshape

          \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

          \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
        \end{nscenter}

      \else
        \ifnum\value{nbiteration}=2
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{4\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

            \asterisme
            \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}

          \else

          \vspace*{7\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

          \end{nscenter}
          \clearpage
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{14\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}
          % \vspace*{\fill}
        \fi
      \fi
  \fi
}
\makeatother

% Spécificités du livre
% \newenvironment{epigraphe}
% {\vspace{0\baselineskip}\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft\itshape\setlength{\parskip}{1\baselineskip}\setlength{\parindent}{0em}}
% {\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{epigraphe}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip plus 1sp minus 1sp}}

\newenvironment{gauche}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0em]{0.2\textwidth}\RaggedLeft\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droite}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droitecit}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% Page de faux titre
% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

\thispagestyle{empty}
% Page de titre
    \par%
    \noindent%
    \begin{minipage}[t][16\baselineskip][c]{1\textwidth}%
      \begin{nsright}%
      \begin{hyphenrules}{nohyphenation}%
        \cbstart
      {\rmfamily\bfseries\fontsize{32pt}{32pt}\selectfont 21}%

      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.22\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}%

      {\rmfamily\bfseries\fontsize{32pt}{32pt}\selectfont Réapprendre à
s'organiser\par}%
\cbend

      \end{hyphenrules}%
      \end{nsright}%

      % \vspace*{1\baselineskip}%
      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.0\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}%

      \begin{nsleft}
      \begin{hyphenrules}{nohyphenation}
      {\rmfamily\itshape\fontsize{24pt}{28.8pt}\selectfont Quelques
outils pour une communication et une organisation interne
horizontales\par}
      \end{hyphenrules}%
      \end{nsleft}

      % \vspace*{1\baselineskip}

      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.0\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}

      \begin{nsright}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont \runauthor\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Texte rédigé pour le
recueil\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont octobre 2020\par}
      \end{nsright}

      % \vspace*{1\baselineskip}

  \begin{nscenter}\noindent\rule[0.5\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}

      \vspace*{1\baselineskip}

      % Pour un retour à la grille
      \vspace{1sp plus 1sp minus 1sp}
      \par\xdef\tpd{\the\prevdepth}
  \end{minipage}%
  \par\nopagebreak%
  % Pour un retour à la grille
  \prevdepth\tpd

  
% Le corps du texte

  \cbstart
Les modes de communication et d'organisation que nous mettons en place
naturellement sont issus de la société dans laquelle nous nous sommes
construixtes et dans laquelle nous vivons. Instinctivement, nous
reproduisons les codes et les réflexes d'une société qui s'organise
hiérarchiquement, qui valorise la spécialisation et dans laquelle
certaines voix prennent naturellement plus d'importance que d'autres.

Lorsque nous voulons créer des alternatives et que nous voulons militer
ensemble et horizontalement, il nous faut nous réinventer, apprendre des
nouvelles formes d'écoute et de partage. Dans l'autogestion anarchiste
ou autonome, il ne s'agit pas de créer des espaces sans règles et sans
cadres, mais de construire et d'organiser des alternatives qui
permettent une répartition des pouvoirs, des tâches chiantes, des tâches
valorisantes. Il s'agit d'inventer des outils qui ne sont pas imposés
par des patronnexs, des cheffexs, des États et des polices, mais qui
sont créés par le bas, par touxtes, des outils amovibles et mouvants et
non des lois gravées dans le marbre.

Il existe certainement des livres d'outils théoriques sur ces questions,
mais je n'essaierai pas de les reproduire ici. Dans les collectifs
auxquels j'ai participé, nous nous sommes forméexs sans livres,
peut-être plus lentement que si nous avions appliqué un savoir déjà
constitué et reconnu, par tâtonnements, en créant les outils qui nous
convenaient selon nos situations, nos particularités, nos objectifs.

Voici une liste d'outils que j'ai utilisés et que j'ai participé à
mettre en place ici et là, pour créer des modes d'organisation et de
communication plus horizontaux. Comment communiquer lorsque nous ne
parlons pas la même langue et que nous n'avons pas les mêmes bagages
éducatifs ou expérientiels ?

\hypertarget{le-silence}{%
\section{Le silence}\label{le-silence}}

\hypertarget{pourquoi}{%
\subsection{Pourquoi ?}\label{pourquoi}}

Dans une société où parler fort et prendre de la place sont des
constructions sociales valorisées, l'instauration et l'accueil du
silence peuvent se révéler un outil puissant ; c'est l'outil de celleux
qui ne peuvent pas sauter sur la parole, c'est un outil qui permet de
prendre le temps de réfléchir et d'écouter. Le silence peut aider à
rétablir un semblant d'horizontalité.

Il nous a fallu un peu de temps pour que le silence soit accueilli dans
nos interactions. Quelqu'un a dit l'autre soir, durant une réunion, "si
la qualité de nos liens se calcule à la qualité de nos silences, alors
on est bien". Et oui, les silences étaient de qualité pendant cette
réunion. Ce sont de réels instants de partage, des instants pendant
lesquels on digère ce qui est dit.

\hypertarget{comment-accueillir-le-silence}{%
\subsection{Comment accueillir le silence
?}\label{comment-accueillir-le-silence}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Au début d'une discussion ou d'une réunion, annoncer simplement que le
  silence est bienvenu et que l'on peut tenter collectivement de lui
  laisser une place réelle dans les interactions. Le dire permet
  d'évacuer une bonne partie de la gêne qui peut s'installer pendant les
  moments de silence. En fait, assez rapidement, il n'y a plus besoin de
  le dire, car le silence devient un vrai participant.
\item
  Instaurer des tours de paroles avec un temps délimité : cinq minutes
  par personne, par exemple. Si une personne dépasse le temps de parole
  accordé, on l'interrompt. Si la personne s'arrête de parler après
  trois minutes, on laisse le temps restant s'écouler en silence.
  Lorsque des traductions sont nécessaires, il ne faut pas les faire
  pendant ces deux minutes de silence. Il vaut mieux attendre que ce
  temps se soit entièrement écoulé.
\item
  Pour distribuer la parole, au lieu de faire des tours de table pendant
  lesquels chacunex parle à son tour, on peut utiliser les formules "je
  prends" et "je laisse". "Je prends", lorsque je souhaite parler et "je
  laisse", lorsque j'ai terminé. Cet outil permet de laisser la place au
  silence si on annonce dès le début qu'il est possible de garder la
  parole sans rien dire. En plus, puisque l'ordre des prises de parole
  n'est pas défini à l'avance, lorsque quelqu'unex laisse la parole, on
  ne ressent pas l'obligation de sauter sur la parole.
\end{itemize}
\cbend

\hypertarget{luxe9criture}{%
\section{L'écriture}\label{luxe9criture}}

\hypertarget{pourquoi-1}{%
\subsection{Pourquoi ?}\label{pourquoi-1}}

Nous ne sommes pas touxtes égalexs face à l'écriture, mais encore moins
face à la parole. Il ne s'agit pas ici d'écrire des longs textes, mais
de laisser des espaces pour que chacunex puisse prendre un temps à soi
pour écrire une idée ou une envie sans être stresséex de devoir parler
vite, de devoir répondre tout de suite aux choses qui sont dites ou de
parler en public.

\hypertarget{comment}{%
\subsection{Comment ?}\label{comment}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{La criée} est une boîte où il est possible de glisser des
  idées, de partager des mots d'amour ou des déceptions, des envies ou
  encore des rêves. Une criée peut être un objet physique dans un lieu
  précis, il reste là, on y glisse des mots pendant les journées ou les
  semaines de discussion et d'organisation collectives. On peut ensuite
  choisir des moments communs de partage pendant lesquels on fait
  tourner cette boîte. Chaque main s'y glisse, prend un billet et le lit
  à voix haute. Toutes ces voix peuvent ainsi être entendues. Parfois,
  il s'agit de traiter des situations précises ensemble, parfois on peut
  choisir de réagir, parfois on peut simplement être à l'écoute.

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    La criée peut servir à gérer un partage émotionnel collectif, mais
    elle peut aussi permettre de faire un ordre du jour participatif ou
    d'organiser un partage d'idées et de thématiques à discuter en
    réunion. Il est parfois plus évident d'avoir un temps de réflexion
    seulex, que de devoir s'exprimer devant tout le monde.
  \item
    Attention, à mon avis, la criée ne doit jamais servir de tribune
    publique pour les dénonciations. S'il existe des conflits à
    l'interne, il vaut mieux les traiter d'une autre façon. Il faut
    éviter de dénoncer publiquement une personne en particulier dans une
    criée anonyme. L'impact émotionnel peut être trop fort. La criée
    peut servir à dénoncer des insuffisances collectives, mais pas
    individuelles.
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Le butinage.} Pendant un butinage, on répartit des grandes
  feuilles sur des tables. Après un brainstorming (écrit ou oral), on
  écrit sur chaque grande feuille l'un des thèmes que l'on a décidé de
  traiter. Ensuite, on se promène avec un stylo à la main de table en
  table, de feuille en feuille, et on écrit des mots, des phrases, on
  discute sur papier, on tourne et on laisse le butinage se faire
  naturellement. Ce qui en sort, ce sont ces feuilles où chaque thème a
  pu être nourri par chacunex et où chaque mot a pu mûrir dans des
  esprits tranquilles.
\end{itemize}

\hypertarget{les-groupes-restreints}{%
\section{Les groupes restreints}\label{les-groupes-restreints}}

\hypertarget{pourquoi-2}{%
\subsection{Pourquoi ?}\label{pourquoi-2}}

Parler en public est plus simple pour certaines personnes que pour
d'autres. Parler devant 10, 15 ou 20 personnes, c'est pas facile. Les
plénières traditionnelles sont un haut lieu de prise de pouvoir où
celleux qui ont le plus de facilité à s'exprimer ou le plus
d'informations prennent de la place et installent un rapport de pouvoir.
Prendre des décisions en plénière est particulièrement compliqué car les
débats se polarisent souvent autour de quelques personnes et deviennent
inégaux. Se répartir en petits groupes de discussion permet de diminuer
ces prises de pouvoir.

\hypertarget{comment-1}{%
\subsection{Comment ?}\label{comment-1}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  C'est tout simple : on se répartit en petits groupes pour discuter
  d'un ou plusieurs sujets avant de revenir en plénière. Lorsque tout le
  monde est à nouveau réuni, une personne par groupe peut résumer ce qui
  s'est dit afin de mettre en commun.
\end{itemize}

Lorsqu'il s'agit de sujets sensibles, on n'est pas obligéexs de tout
raconter dans la mise en commun. Dans les petits groupes, on se confie
plus facilement, on se permet d'aller dans plein de directions pour
ensuite se reprendre, etc.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Par groupe de 3 : une personne parle d'un sujet pendant une durée
  définie, une deuxième personne l'écoute de façon active. Iel pose des
  questions ou lae relance s'iel s'essouffle, mais n'émet ni commentaire
  ni jugement. La troisième personne prend des notes de ce qui est dit.
  À la fin du temps défini, les rôles s'inversent. Quand tout le monde a
  parlé, on prend un moment pour synthétiser, comprendre là où l'on se
  rejoint et là où les idées diffèrent.
\item
  Cette méthode est intéressante pour aborder des questions de fond ou
  des questions très ouvertes. Elle permet d'aller en profondeur et de
  tisser des liens entre nos différents vécus. Elle permet aussi de
  s'exprimer en toute confiance, avec peu de gens, et d'avoir un moment
  où toutes les personnes se sentent vraiment écoutées et prises en
  considération.
\end{itemize}

\hypertarget{le-corps-et-lespace}{%
\section{Le corps et l'espace}\label{le-corps-et-lespace}}

\hypertarget{pourquoi-3}{%
\subsection{Pourquoi ?}\label{pourquoi-3}}

Le théâtre-image est un outil d'éducation populaire que nous avons testé
à plusieurs reprises dans nos collectifs et qui a permis, à chaque fois,
de faire émerger des émotions, des sujets profonds et sincères. Il
permet, à l'aide de nos corps et de différents objets, d'exprimer des
choses que nous n'exprimerions pas forcément avec la parole. Il permet
aussi de prendre du temps pour penser autrement notre rapport au groupe.
Cet outil peut être utilisé pour traiter de différents sujets, mais
celui du rapport de chacunex au groupe fonctionne particulièrement bien.

\hypertarget{comment-2}{%
\subsection{Comment ?}\label{comment-2}}

On met en place une scénographie avec ce qu'on a sous la main. Souvent,
on utilise des chaises ou des canapés, pour signifier différentes
positions dans l'espace. La scénographie se construit en lien avec la
question qui est posée et que l'on souhaite traiter. Si on veut parler
du rapport de l'individu au groupe, il est intéressant de jouer avec la
"centralité" en mettant certains éléments très au centre et d'autres
plus en périphéries, dans les recoins. On peut également jouer avec la
verticalité, avec la hauteur, en plaçant, par exemple, une chaise sur
une table \emph{et} au centre de l'espace ainsi que des chaises basses
sur le sol.

Ensuite, on peut orienter les chaises dans différentes directions :
tournées vers le centre ou, au contraire, dos au centre. On peut aussi
déséquilibrer une chaise en la plaçant sur une surface inégale ou créer
toutes sortes de scénographies adaptées aux sujets qu'on a envie de
traiter.

Lorsque la scénographie est prête, on pose trois questions au groupe et
chacunex peut ensuite aller se placer à l'endroit où iel le souhaite
selon son ressenti par rapport au groupe. - Première question : où te
situes-tu dans le groupe ? Deuxième question : où penses-tu que les
autres te situent dans le groupe ? Troisième question : où aimerais-tu
être ? - Après chaque question posée, chacunex circule dans l'espace et
va se positionner sans bruit. Ensuite, on pose la deuxième question,
puis la troisième. À la fin de l'exercice, chacunex sort de la
scénographie. Pour la mise en commun, chacunex, à son tour, va refaire
son trajet en expliquant aux autres son parcours et les raisons qui
l'ont pousséex à se positionner dans les différents endroits choisis. -
Cet outil permet de faire voir des choses qui restent souvent
invisibles, il conduit parfois à des moments émotionnels forts. C'est un
outil qui peut être pertinent dans plusieurs contextes, mais il est
particulièrement intéressant à mettre en place dans un groupe déjà formé
depuis un certain temps.

\cbstart
\hypertarget{la-charge-mentale-et-les-tuxe2ches-ingrates}{%
\section{La charge mentale et les tâches
ingrates}\label{la-charge-mentale-et-les-tuxe2ches-ingrates}}

On le sait, une histoire de vaisselle pas faite, de frigo qui pourrit ou
de chiottes sales peut suffire à faire péter un collectif. Au-delà de
ces tâches ingrates et souvent invisibles, comment fait-on pour répartir
les charges mentales qui prennent souvent beaucoup d'ampleur dans les
lieux collectifs ? Les enjeux sont d'éviter les "spécialisations" et de
valoriser et visibiliser chaque tâche effectuée pour éviter les
frustrations et les rancœurs.

Mais concrètement, comment peut-on le faire ? D'autant plus qu'il y a
plusieurs visions qui s'affrontent : celle qui consiste à dire "je ne
veux pas de règles et de contraintes" et celle qui consiste à dire "j'ai
besoin de règles et de répartition des tâches pour ne pas culpabiliser
ou pour ne pas en faire trop".

Différents modes d'organisations ont vu le jour, aucun n'a jamais fait
l'unanimité, mais un mode d'organisation en particulier m'a semblé
pertinent et intéressant et a été, en ce qui me concerne, très
satisfaisant.

Comment visibiliser toutes les tâches et se rendre compte de leur
répartition au sein du collectif ?

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Distribuer des tas de post-it à chaque personne pour qu'elle y note
  toutes les tâches qu'elle prend en charge au sein du collectif :
  nettoyage du frigo, des chiottes, tenue du bar, achats, travaux,
  accueil, réponses aux mails, écriture des newsletters, finances, etc.
  Chaque tâche est écrite, de la plus petite à celle qui prend le plus
  de temps, de la moins valorisante à la plus valorisante. On place
  ensuite tous ces post-it sur une grande table. On peut tenter de les
  répartir par "pôles" : administration, entretien de la maison,
  communication extérieure, etc.

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Tous ces post-it permettent d'avoir une vue d'ensemble sur tout ce
    qu'on fait au sein du collectif et de mettre en valeur toutes les
    tâches. On se rend aussi vite compte qu'il y a des tâches qui sont
    effectuées par plusieurs personnes et d'autres tâches qui reposent
    sur la même personne. L'idée n'est pas de comparer le nombre de
    tâches effectuées par chacunex. Pour éviter cette dynamique, on peut
    poser les post-it anonymement. Il s'agit simplement de se rendre
    compte de tout ce qu'on fait, parce que c'est valorisant, et de
    prendre conscience de la répartition du travail au sein du
    collectif.
  \end{itemize}
\item
  On peut ensuite développer l'exercice en tirant au sort les personnes
  qui seront chargées de s'occuper d'un des "pôles" pendant une période
  déterminée, un trimestre par exemple. Lorsqu'aucune des personnes
  tirées au sort n'a les connaissances ou compétences nécessaires à la
  "gestion" de ce pôle, on refait un tirage au sort. Le groupe formé par
  les personnes qui ont été tirées au sort a ensuite la responsabilité,
  la charge mentale et une partie de la charge de travail du pôle en
  question. On peut et doit bien sûr s'investir et agir en dehors de ces
  pôles attitrés et on n'a pas à effectuer toutes les tâches qui
  concernent ces pôles, mais on a pour mission de savoir le plus
  possible, ce qui est déjà fait et ce qui est encore à faire. Chaque
  groupe s'organise ensuite comme il le souhaite. Puis, à chaque
  trimestre, on change.
\item
  Cette technique permet de répartir la charge mentale et de mieux
  s'organiser. Elle permet aussi d'apprendre de nouvelles choses,
  puisqu'on change de pôle après chaque trimestre, et de se rendre
  compte de tout ce qui est fait par chaque personne, dans le but de
  valoriser les rôles de chacunex et d'éviter les frustrations du
  travail invisible. Ces tournus par petits groupes tirés au sort
  permettent que chacunex s'organise avec des personnes avec lesquelles
  iel n'aurait pas eu le réflexe de former un groupe.
\end{itemize}

À nous d'inventer, d'adapter, de piocher ici et là et de chercher des
solutions qui conviennent au plus grand nombre et au plus de
sensibilités possibles. L'envie de continuer à militer vient aussi de là
: des configurations de socialisation, d'écoute et d'organisation
nouvelles.
\cbend
\clearpage

% \printendnotes
\thispagestyle{headings}

% \clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

  \vspace*{\fill}
\begin{samepage}
  \scriptsize
  \enlargethispage{1\baselineskip}%
  \begin{nscenter}\noindent\rule[0.5\baselineskip]{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
  \begin{nscenter}
  \itshape
    \noindent La continuité de cette antilecture se fabrique librement sur le réseau.%

    \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}%

    \asterisme%
    \itshape%

    \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.%

    \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}%

  \end{nscenter}
\end{samepage}


\end{document}
